%*******************************************************
% Acknowledgments
%*******************************************************
\pdfbookmark[1]{Agradecimientos}{agradecimientos}

\begin{flushright}
 
\end{flushright}



\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\chapter*{Agradecimientos}
Mis agradecimientos van en primer lugar a mi familia Manuel José, Matilde, Manuel Ángel, Fernando, Lolita y Elisa Matilde que son las ramitas que dan fuerza 
y sentido a mi vida. ~\\
A JJ y Víctor, por su paciencia, por dejar que me equivocase tantas veces y sobre todo por haber sido capaces de darme la última oportunidad después
 de tantas anteriores. ~\\  
A Nicolás, Carmen, Alicia, Nico y Eloy que ha sido mi segunda familia durante las estancias en el CITIC por su apoyo, sus risas matutinas, sus consejos
 y sus maravillosas cenas. ~\\
A mis compañeros de Geneura que me acompañaron en este largo viaje JJ, Víctor, Pedro, Gustavo, Pablo, Juanlu, Antonio Mora, Maribel, Paloma, Antares a
 los que espero poder devolver algún día todo lo que me han dado. A mis compañeros de Huelva, Nacho, Miguel Ángel, Fran, Gonzalo, José María Romero,
 Manuel,  Manuel Emilio, Manolo Vasallo, Teresa, José Luis Álvarez, José Luis Arjona, Paco y Antonio Márquez, Patricia, Iñaki, Vicky, Lourdes, Pilar, Nieves, Antonio Peregrín, 
 Juan Luis, Francisco Javier, Manolo Maña, Manolo Redondo, Javier Aroba, Jacinto, Lourdes, Pedro Abad, Antonio Suárez, Manolo de la Villa, Paco, Ana, Noa y todos los demás 
 por las constructivas charlas sobre temas científicos y no científicos. A José Manuel Andújar por su apoyo en todo momento. A los compañeros de Simple LAB Juan Diego, Manuel, Miguel Ángel, Juan Manuel Enrique y Antonio por tanta energía e ilusión puesta en los nuevos
 proyectos. A la gente de CRM y en especial a Antonio Palanco y su familia por estar siempre dispuesto a echar un cable para lo que sea. 
A Carmen, Cristina, Fernando y todos los que colaboraron en hacer que la FLL se celebrase en Huelva por primera y segunda vez.   
A los compañeros y personal del CITIC por hacer de ese espacio un hogar para muchos investigadores.  Al Dr. Tomás Mateo Sanguino sin cuyo trabajo y tesón
 no hubiese sido posible esta tesis. Al Dr. Arturo Aquino, por sus sabios consejos y su apoyo. A José Enrique Cano por su amistad y por
 enseñarme a dedicarme con pasión a descubrir, sea en el ámbito que sea. ~\\
 A mis amigos Nicolás, Nico, Alejandro, Javi Aguayo, Jesús, Alex, Dani y al 
 resto de la familia de Tarifa, Andy, Samuel, Silvia, Amparo, Lidia, Marcos Benavent, Felipe, Rafa, David, Antón, Paqui, Juan Torres por su apoyo tanto en lo 
 profesional como en lo personal. ~\\
A mis alumnos, los que participaron en competiciones y artículos científicos y a los que no, por ser una pieza tan importante en el día a día y a quienes
 en especial va dedicado este trabajo.~\\
"Si estás leyendo esto cerca de mí y no te he nombrado es que soy un desastre y merezco que me des una colleja ... Gracias a todos. Por cierto, si estás
 leyendo esto y no te conozco quiere decir que te interesa esta tesis, así que te la dedico a ti también, qué demonios." Gracias Pablo por la frase, no 
 he visto una mejor forma de terminar esta sección.
 

\endgroup



