\myChapter{Introducci{\'o}n}\label{chap:introduccion}

\minitoc\mtcskip
\vfill


% El camino que ahora termina con la presentación de esta tesis doctoral comienza con los cursos de doctorado del programa titulado
%  ``Ingeniería de Computadores: Perspectivas y Aplicaciones´´ de la Universidad de Granada en el curso académico 2000/2001. Un comienzo
% que llegó de la mano del Catedrático Juan Julián Merelo Guervós y el grupo Geneura al que también pertenece el Dr. Víctor Manuel
% Rivas Santos co-director de la presente tesis doctoral. 
% Entonces no era catedrático - JJ

% Esta tesis parte de un estudio inicial de los aspectos fundamentales de algunas Inteligencia Artificial y más concretamente la Inteligencia Computacional.

% \section{Inteligencia Artificial vs Inteligencia Computacional}

\section{Introducción}
 Las metodologías seguidas en la enseñanza tradicional a menudo
 acarrean inconvenientes debido a las limitaciones de la enseñanza
 formal \cite{Novosadova2007}. La enseñanza formal \cite{wellington_formal_1990} es aquella que se
 imparte en las instituciones públicas o privadas y que se ajusta a un determinado curriculum. Algunas de las características
 de este tipo de ensañanza son la obligatoriedad, su metodología y contenidos planificados, el hecho de estar centrada en el profesor, su caracter controlado y lesgislado, 
 su desarrollo en un aula dentro de una institución, su estructura y su certificación. Sin embargo, el aprendizaje no formal es aquel que
se realiza de forma voluntaria, de manera no estructurada, no secuencial, sin planificación, centrada en el alumno, fuera del aula y de una institución formal 
y sin certificación.  

 \todo{define enseñanza tradicional. ¿Es lo mismo o diferente que la enseñanza formal? - JJ - JCC Hecho, ¿Es suficiente así?}
Entre otros, la comunicación unidireccional
 deja de fomentar la participación activa de los estudiantes  \cite{Moore1997} \todo{¿por qué? - JJ - JCC Leer artículo The interrelationship between formal and Informal learning, Janice Malcom y otros}
 y es
 necesario un  \todo{Esa cita no aparece. -JJ}
 esfuerzo adicional de los profesores para que los estudiantes adquieran los conocimientos impartidos. Los errores se asocian con frecuencia a los
estudiantes mediante una metodología punitiva y esquemas temporales rígidos que no se adaptan a las capacidades individuales
de los estudiantes. Todo esto puede resultar en un descenso de la motivación y el interés en el estudio que se ve agravado
en estudios de ingeniería \cite{VanKollenburg2009}. Métodos más prácticos e interactivos (como por ejemplo sesiones de resolución de problemas, prácticas
 con ordenador, o los juegos) permiten a los profesores involucrar a los estudiantes a través del trabajo activo con los recursos educativos.
 teniendo esto en cuenta, el aprendizaje mediante el juego llega a la escena de la enseñanza como una de las experiencias de aprendizaje más exitosas
\cite{Veganzones2011}). Con el fin de hacer el aprendizaje de la Inteligencia Artificial más atractiva se han desarrollado dos experiencias en diferentes
cursos académicos (2008-2009 y 2010-2011) cuyos resultados han sido publicados \cite{CarpioJcal2014, Carpio2011Classroom} se tratarán en el contenido de esta tesis.

La presente tesis doctoral presenta una metodología para mejorar la experiencia tanto del docente como del estudiante en el aprendizaje de la Inteligencia Artificial (IA) a través de la participación en competiciones de IA.   

Los métodos didácticos tradicionales a menudo conllevan varios inconvenientes debido a las limitaciones de la enseñanza formal (Novosadova et al., 2007). Entre otros, la comunicación unidireccional deja de fomentar la participación activa de los estudiantes, de esta forma los profesores deben realizar un esfuerzo adicional en el camino de alcanzar los objetivos didácticos propuestos. Los errores cometidos por el alumno en el proceso de aprendizaje suelen castigarse desde un enfoque punitivo del método de enseñanza. Además de esto, los calendarios suelen ser rígidos y no siempre se adaptan a las necesidades de los estudiantes con diferentes niveles de conocimientos y habilidades individuales (Dib, 1988). Todo esto deriva en una disminución en la motivación y el interés de los estudiantes, que se agrava en la educación en ingeniería (Van Kollenburg y van Schenk Brill, 2009). 
Una metodología más flexible es especialmente adecuada en el caso de materias que incluyan créditos prácticos. En este sentido, los métodos interactivos (por ejemplo: las sesiones de resolución de problemas, las prácticas basadas en la informática y los juegos) permiten a los profesores conseguir una mayor implicación de los estudiantes en las actividades propuestas  (Adams, Colina, y Slater, 2000). Teniendo todo esto en cuenta, el aprendizaje mediante el juego llega a la escena de la enseñanza como una de las experiencias de aprendizaje más exitosas (Veganzones et al., 2011).
 
~\\
\newline


% To make learning of Artificial Intelligence (AI)
% courses more captivating, an educational project based
% on learning through play has been conducted throughout
% the classical teaching of a Computer Science
% degree. In the past, we successfully used intelligent
% agents and mobile robots as a means of attractively
% teaching an AI course (Carpio Cañada et al., 2011). In
% that pilot project, a group of college students changed
% their classroom lessons for the robotic competition
% arena for a few days. From the analysis, we found that
% participating in a robotic competition gave students a
% broader vision of AI concepts, extra motivation, and the
% possibility to share knowledge with more experienced
% students from other universities. Nevertheless, the
% motivation to study gradually decreased in the following
% years – turned into lower academic results – as no
% new teaching experiences were accomplished from
% 2008/2009.

% The research question this paper aimed to examine
% was: what are the implications of learning through play
% for students in Computer Science? It had three main
% objectives: (1) to explore the importance of playful
% learning as a motivating factor for the university academic
% performance; (2) to situate an international
% online contest within teaching methodology and educational
% goals; (3) to undertake primary research about
% the educational experience outcomes using the students’
% feedback and their academic progress. Thus, the
% paper is organized according to the following sections:
% literature review, educational objectives, developed
% didactic methodology, competition development, educational
% experience assessment, and conclusions and
% recommendations.






% Literature review
% This section provides a theoretical framework on the
% importance of motivation for the academic achievement
% and surveys the state of the art of AI competitions
% in educational contexts.
% Motivation and gaming theory
% Formal education is characterized by a systematic
% learning model structured and conducted according to a
% set of curricular directives, often presenting fairly rigid
% objectives, contents and methodologies to both teachers
% and learners (Dib, 1988). Moreover, formal learning
% represents no natural way of human learning, only
% comprising between 18.5% and 5.1% for K12 (Kindergarten
% through Twelve) and graduate students, respectively
% (Banks et al., 2007). In this setting, formal
% education will not always stimulate students as they
% demand higher naturalness, flexibility and interactivity
% to support their learning experience. In addition, students
% come to the learning scene with different commitment,
% ability and learning styles, thus distinctively
% influencing their degree of motivation (Kirkland &
% O’Riordan, 2013). As theories state, motivation represents
% a key factor to learn and attain a successful academic
% achievement (Amrai, Motlagh, Zalani, &
% Parhon,




% La Inteligencia Artificial (IA) se ha asociado históricamente con métodos basados en la lógica como el razonamiento o la planificación. La 
% Inteligencia Computacional (IC) ha estado asociada con los métodos bio-inspirados como las redes neuronales, la lógica borrosa o la computación evolutiva. 
% El hecho de hacer referencia a la inteligencia computacional en el título de la presente tesis está motivado por las técnicas aplicadas en los 
% diferentes estudios realizados. En el desarrollo metodológico han participado alumnos de Ingeniería Informática de diferentes niveles. Para el 
% estudio se han seleccionado asignaturas relacionadas con las IA/IC en las que se enseñan conocimientos sobre Redes Neuronales,
% los Algoritmos Genéticos y la Lógica Borrosa \cite{CarpioJcal2014}, todas ellas dentro de las técnicas bio-inspiradas que agrupa la IC.
~\\
Primera etapa (2000/2005):~\\
Estudio de los fundamentos de la IA / IC:~\\
\begin{itemize}
\item Algoritmos genéticos (Artículo  Evolving two-dimensional Fuzzy systems)
\item Redes neuronales (Trabajos sobre SOM)
\item Lógica difusa. (Artículo: Evolving two-dimensional Fuzzy systems)
 \end{itemize}
 
Segunda etapa (2005/2014):
\begin{itemize}
\item Aprendizaje de la docencia en el ámbito de la IA/IC
\item Estudio de la problemática relacionada con la enseñanza y el aprendizaje de la IA/IC
\item Detección de algunos aspectos que dificultan el aprendizade de la IA/IC
\item Diseño de la primera experiencia didáctica basada en la participación en una competición nacional en el ámbito de la IA/IC
\item Publicación de los resultados de esta primera experiencia: Artículo 2009 IJEE, From Classroom to Mobile Robots Competition Arena...
\item Diseño de una segunda experiencia didáctica basada en la participación en una competición internacional en el ámbito de la IA/IC 
\item Publicación de los resultados de esta segunda experiencia: Artículo 2013 JCAL, Open classroom: ...
\item Diseño de una tercera experiencia investigadora basada en la participación en una competición internacional en el ámbito de la IA/IC 
\item Publicación de los resultados de esta tercera experiencia: Artículo IWANN 2013 en el que alumnos participan en la elaboración de un artículo científico.
\end{itemize}

 