\myChapter{Objetivos}\label{chap:objetivos}

\minitoc\mtcskip
\vfill


\section{Objetivos de esta tesis} 

\lettrine{E}l objetivo de esta tesis es crear una metodología que permita mejorar la experiencia docente en el ámbito de la IA/IC. Esta
motodología mejora uno de los aspectos imprescindibles en el proceso de aprendizaje como es la motivación. A continuación se describen 
los sub-objetivos de la tesis:




\section{Objetivos} 


Los objetivos que esta tesis quiere validar son los siguientes:
\newcommand{\objectiveparadigmSPANISH}{Probar que la inclusión de competiciones en el aula puede mejorar la experiencia de aprendizaje de la IA}


\subsection*{Objetivo 1: \objectiveparadigmSPANISH}

Las competiciones en IA pueden favorecer el aprendizade de técnicas que tradicionalmente se impartían de una forma teórica con baja implicación de los alumnos.


\newcommand{\objectivemethodologySPANISH}{Proponer una metodología que ayude a los profesores responsables de asignaturas relacionadas con la IA a mejorar la experiencia
de aprendizaje de sus alumnos}

\subsection*{Objetivo 2: \objectivemethodologySPANISH} 

Describir los recursos necesarios para desarrollar esta metodología de forma práctica.

\newcommand{\objectiveframeworkSPANISH}{Validar la metodología a través de dos experiencias reales en el aula}
\subsection*{Objetivo 3: \objectiveframeworkSPANISH}


Para validar la metodología se han realizado diferentes experiencias en el aula cuyos resultados han sido publicados en diferentes revistas científicas.

\newcommand{\objectiveresearchSPANISH}{Validación de la metodología a través de la publicación de un artículo científico con la participación de alumnos} 
\subsection*{Objetivo 4: \objectiveresearchSPANISH}

Como objetivo final de la tesis, se ha realizado un trabajo de investigación por parte de alumnos que han trabajado en este nuevo modelo de aprendizaje.


\section{Estructura de la tesis}

Este capítulo ofrece una introducción a esta tesis, incluyendo su motivación y las preguntas a abordar.

A continuación se expone la estructura del resto de capítulos:

El primer paso de esta tesis ha consistido en el estudio de las técnicas de IA/IC utilizadas en el ámbito universitario. Fruto de este trabajo inicial se ha
publicado el primer trabajo científico en revista internacional \cite{Vrivas2003Fuzzy}

El segundo trabajo \cite{Carpio2011Classroom}, el tercer trabajo \cite{CarpioIwann2013} y el cuarto \cite{CarpioJcal2014}.






