\myChapter{Metodolog\'ia}\label{chap:metodolog\'ia}

\begin{flushright}{\slshape
    "Todo lo que no se da se pierde."} \\ \medskip
    --- {Proverbio indio}
\end{flushright}

\minitoc\mtcskip
\vfill


\section{Metodolog\'ia} 

\lettrine{C}{on} el fin de llevar a cabo este trabajo de investigación, hemos seguido como guías metodológicas principales las buenas prácticas del método científico y, en lo referente a desarrollos, las buenas prácticas de la Ingeniería del Software y la Ingeniería de los Computadores.  Teniendo esto como marco general, hemos estructurado nuestro trabajo en las siguientes etapas:

\begin{enumerate}
\item	Adquisición de conocimientos relacionados con la investigación, el método científico, diseño de experimentos, análisis de datos y resultados en el ámbito de la IA  
\item	Búsqueda de competiciones que se ajusten al periodo lectivo 
\item	Breve estudio de las características de la competición
\item	Propuesta de la actividad docente de gamificación al alumnado
\item	Diseño de la experiencia de gamificación en la enseñanza de la IA en ingeniería con las siguientes etapas:
\begin{enumerate}
\item	Diseño de las encuestas para evaluar los diferentes elementos 
\item	Planificación de la experiencia docente
\end{enumerate}
\item	Recopilación de datos previos a la experiencia
\item	Puesta en marcha de la actividad docente
\item	Recopilación de datos posteriores a la experiencia
\item	Análisis de los datos obtenidos
\item	Análisis de las conclusiones
\item	Publicación en revistas de impacto de las experiencias
\end{enumerate}

La primera fase de la metodología es el conocer el modo de elaborar un artículo científico en el ámbito de la IA. Para ello, en primer lugar, 
se realiza una revisión bibliográfica de diferentes técnicas, en nuestro caso las Redes Neuronales y concretamente los Mapas Auto-organizativos 
(SOM), los algoritmos genéticos y la lógica borrosa. Esta fase es fundamental, ya que sin estos conocimientos no sería posible diseñar la actividad
 de gamificación en el aula como un experimento científico que nos permita publicar resultados en una revista de prestigio (con clasificación en JCR).
 Como parte de esta primera etapa se elabora un trabajo científico en colaboración con otros compañeros en el ámbito de la lógica borrosa y la 
 computación evolutiva \cite{vrivas2003}. ~\\
 
Una vez conocido como aplicar el método científico y con la experiencia de una primera publicación, necesitamos adaptar esos conceptos aprendidos al
 estudio de un experimento en el aula. El método científico como es bien sabido se basa en dos pilares fundamentales: el principio de reproducibilidad
 y de refutabilidad. Es decir, necesitamos describir la experiencia de forma que pueda ser reproducible y además tenemos que publicar el trabajo 
 realizado de forma que la comunidad científica pueda poner en marcha la experiencia y corroborar o no la certeza de lo expuesto. Al trabajar con 
 estudiantes, a diferencia con la experimentación con un conjunto de datos, la forma de reproducir la experiencia nunca producirá resultados 
 exactamente iguales. Por esta razón, este tipo de experiencias nos obliga a considerar la reproducibilidad desde un punto de vista no tan estricto
 al que tendríamos considerando por ejemplo un algoritmo aplicado a un conjunto de datos conocido. Superada esta consideración, y con la fuerza de
 los beneficios observados en los alumnos que participan en competiciones de IA, decidimos dar un tratamiento científico a la experiencia con la
 esperanza de poder publicar los resultados obtenidos en revistas de prestigio. ~\\
 
Para poder poner en marcha una experiencia de gamificación en el aula necesitamos hacer coincidir el periodo lectivo con alguna de las competiciones
 relacionadas con la IA. Esto no siempre es posible, por lo que en algunos casos, como sucedió en CIAR 2010, los propios profesores toman parte activa 
 organizando una competición para que los alumnos puedan participar. Esta opción requiere de un gran esfuerzo por parte de los profesores organizadores,
 por lo que no siempre será una alternativa adecuada. La otra opción más factible, requiere conocer competiciones de IA y para ello es importante 
 disponer de una red de contactos con interés en el mundo de las competiciones en IA. En nuestro caso ha sido esta red de contactos la que nos ha 
 permitido conocer nuevas iniciativas o reediciones de competiciones anteriores que hemos podido encajar dentro del periodo lectivo de las asignaturas
 de IA impartidas. Es importante destacar en este punto que hay competiciones que se celebran durante varios años seguidos y después dejan de 
 celebrarse por algunos años (como es caso de AI Challenge) o bien otras nuevas surgen (como el caso de Hello World Open Competition que comienza
 en 2014 y tiene prevista una nueva edición en 2016). ~\\
 
Una vez decidido en que competición participar, el siguiente paso es hacer un pequeño estudio de la competición. Es importante conocer las reglas, 
lenguajes de programación que podemos utilizar, las fases de la competición, los plazos de inscripción y finalización, recursos necesarios, 
obligatoriedad o no de desplazarse al lugar del evento, recursos disponibles (programas de ejemplo), foros de discusión, etc. Con toda esta información
 el profesor debe valorar la viabilidad de la puesta en marcha de la actividad dentro del aula. En este sentido, la experiencia puede ayudarnos a 
 decidir la viabilidad o no de la puesta en marcha de la actividad. ~\\
 
A continuación, el profesor plantea a los alumnos la posibilidad de realizar la actividad de gamificación en el aula. En \cite{carpio2014} se pone
 de manifiesto que los resultados son mejores cuando son los alumnos tienen la posibilidad de decidir si participan en la competición. De esta forma los
 alumnos aceptan el reto propuesto y lo toman como un proyecto personal. El mismo método se aplicó en \cite{carpio2011} y los resultados en cuanto
 a motivación e implicación fueron muy positivos. ~\\
 
Una vez aceptado el reto por parte de los alumnos, comienza el proceso de planificación de la actividad por parte del profesor. Con la idea de no alterar
 demasiado la marcha habitual del curso en cuanto a sus actividades y sus contenidos, por lo general lo que hemos hecho ha sido concentrar el trabajo
 en un periodo corto. En la experiencia descrita en \cite{carpio2011}, el trabajo se concentra principalmente en la semana previa a la competición.
 Durante esta semana, los participantes organizaron reuniones de trabajo que ocuparon casi todo un fin de semana.  De esta forma los estudiantes 
 aprendieron a organizar bien el tiempo, comprobando cuáles son sus límites y en qué momento es mejor hacer un descanso para que las horas de trabajo
 vuelvan a ser productivas. Con este método organizativo conseguimos alterar mínimamente la planificación establecida para el curso. Solo se introdujeron
 algunas sesiones en las que se informó de las reglas de la competición \cite{carpio2011, carpio2014} y algunas sesiones para realizar algunas tareas
 específicas \cite{carpio2011} como por ejemplo para el diseño de la placa de circuito impreso PCB o para la fabricación y montaje de la placa de
 control del robot móvil. En el caso de ANTS 2011 se organizaron un par de sesiones para mostrar cómo crear un  agente robótico básico a partir de los
 ficheros proporcionados por la organización y en el fin de semana anterior se organizó una sesión de trabajo que ocupó casi todo el fin de semana. ~\\
 
Una vez introducido el problema a resolver y puesto que algunos de los conceptos impartidos en la asignatura se podían aplicar al agente robótico,
 los alumnos encontraban rápidamente la utilidad de lo explicado, como por ejemplo en el caso de encontrar un camino mínimo hacia la comida o el
 hormiguero enemigo en ANTS 2011 \cite{carpio2013, carpio2014} con el algoritmo A*. En cursos anteriores, era necesario introducir ejemplos, no
 siempre cercanos a los intereses de los alumnos, que hacía difícil que ellos pudiesen comprobar la utilidad real de la técnica que se trata de 
 enseñar, lo que derivaba en falta de interés y motivación. Sin embargo, al tratar de resolver un reto planteado los alumnos encuentran rápidamente
 la aplicación de lo que están aprendiendo y al ver la utilidad adquieren los conocimientos de una forma más rápida y posiblemente más duradera.~\\
 
Podemos resumir la metodología de la siguiente forma:
\begin{itemize}
\item	Mínima alteración de la estructura habitual de la asignatura (contenidos y planificación temporal)
\item	Concentración del trabajo en sesiones de fin de semana
\item	Aplicación de los conceptos aprendidos en el desarrollo del agente para la competición (A*, algoritmos evolutivos, lógica borrosa, etc.)
\item	Recopilación de datos de las encuestas de opinión de los alumnos
\item	Análisis de los resultados
\end{itemize}