\myChapter{Discusi\'on y Resultados}\label{chap:resultados}

\begin{flushright}{\slshape
    "Se puede dividir a los hombres en dos grupos: los hombres de palabras y los hombres de acción.
	Yo soy de los segundos. Sería incapaz de explicar mis conceptos artísticos a cualquiera que sea".} \\ \medskip
    --- {Antonio Gaudi}
\end{flushright}

\minitoc\mtcskip
\vfill


\section{Discusi\'on y resultados} 

\lettrine{E}{n} este punto, debemos tomar perspectiva y analizar lo conseguido en cada una de las experiencias realizadas. En primer lugar empezaremos
 por el primer trabajo publicado \cite{vrivas2003}.  En este trabajo se establecen las bases para elaborar un texto científico. 
 Para el trabajo posterior, no es tan importante lo obtenido para determinar la estructura de las reglas y los parámetros de una función
 de pertenencia, sino como se deben diseñar los experimentos, evaluar los resultados y extraer las conclusiones sobre los datos obtenidos.
 Posteriormente, se utilizarán las técnicas de computación evolutiva en el trabajo \cite{carpio2013} para evolucionar los parámetros de 
 un agente en la competición ANTS 2011, desarrolladas también en este primer trabajo. Este primer trabajo y otras colaboraciones realizadas
 en los años siguientes establecen las bases para el trabajo de investigación posterior. ~\\
 
Durante los años posteriores, que podemos denominar el periodo de exploración, se buscan diferentes campos a los que poder aplicar las técnicas
 de IA aprendidas, al mismo tiempo que el trabajo de la enseñanza de la IA proporciona experiencias que posteriormente nos llevará a la puesta
 en marcha de experiencias de gamificación con el fin de paliar las deficiencias observadas en el proceso de aprendizaje. ~\\
 
El siguiente trabajo \cite{carpio2011} supone el inicio este apasionante mundo de la puesta en práctica de la gamificación en la enseñanza
 de la ingeniería,  en este caso en la competición de robots seguidores de línea en Cosmobot 2009. Tras desarrollar la experiencia tal y como
 se describe en el artículo y desde la perspectiva que nos da el tiempo, obtenemos dos resultados muy importantes. El primero es una valoración
 positiva por parte de los alumnos reflejada en las encuestas realizadas \cite{carpio2011} y el segundo es la decisión de continuar en esta
 línea tras los éxitos obtenidos.  En esta ocasión la experiencia afecta a un número reducido de alumnos y nos planteamos realizar futuras 
 experiencias que nos permitan abarcar a un mayor número de estudiantes, como así sucedió posteriormente en \cite{carpio2014}. Un elemento
 a destacar también de este trabajo es la colaboración en la redacción del artículo de los alumnos que participaron en la competición. De esta
 forma, los estudiantes también tuvieron la oportunidad de iniciarse en la redacción de textos científicos y ver finalmente publicada su experiencia. ~\\
 
Después de la experiencia de Cosmobot 2009, se ponen en marcha la experiencia de CIAR 2010 que no llega a generar una publicación científica ya 
que en esta ocasión nos centramos más en la organización del evento y no tanto en la puesta en marcha de experiencia dentro del aula. Sin
 embargo, esta nueva competición de IA, refuerza la idea de continuar en esta misma línea y nos llevará a realizar la próxima experiencia en el
 aula en 2011 con la competición ANTS 2011. ~\\
 
ANTS 2011 supone un paso más en la puesta en marcha de experiencias de gamificación en la docencia en ingeniería. En esta ocasión se amplía el 
número a 19 participantes de dos cursos diferentes (3er y 4º curso de ingeniería informática)  y se aplican diferentes metodologías en cada 
curso, lo cual nos permite comparar resultados de las metodologías aplicadas \cite{carpio2014}. Además, se analizan datos de cursos 
anteriores llegando a contabilizar datos de 83 estudiantes. Se analiza el interés y la motivación,  la adquisición de conocimientos, el
 desarrollo de habilidades,  la dificultad y cargar de trabajo. En cuanto a los conocimientos adquiridos, todos los alumnos indican tener
 un mayor nivel de conocimientos después de la experiencia. En la tabla se muestra un notable incremento de las calificaciones, principalmente
 en alumnos de 4º curso de ingeniería. Los alumnos afirman de forma contundente que esta experiencia permite la adquisición y consolidación de
 nuevos conceptos teóricos, ofreciéndoles nuevas formas de resolver problemas. Además, los alumnos califican de forma positiva el aprendizaje
 de nuevos lenguajes de programación. Comprobamos que la percepción de los alumnos de 4º curso es mejor que la de los de 3er curso debido 
 posiblemente a que los primeros tienen mayor conocimiento en materias de IA. En cuanto al interés y la motivación, detectamos un aumento
 significativo en la opinión de los estudiantes. Esto indica que la competición influencia de forma positiva a los estudiantes en el estudio 
 de las materias del curso. Descubrimos además, que esta percepción no solo afecta al curso en el que se realiza la experiencia, sino que se 
 hace extensiva a la titulación y la Universidad. En cuanto a la percepción sobre la carga de trabajo, detectamos que los alumnos de 3er
 curso consideran que la actividad es más compleja que los alumnos de 4º curso. Consideramos que esta percepción es debida a que los alumnos
 de 3er curso estudian por primera vez materias de IA. Sin embargo todos los alumnos valoran positivamente la experiencia dentro del contexto
 Universitario. Por último, todos los alumnos valoran la experiencia global de forma positiva y satisfactoria. ~\\
 
 Otro resultado de la experiencia en ANTS 2011 es el la publicación en formato de artículo científico de un método de ajuste del agente
 software mediante técnicas de computación evolutiva \cite{carpio2013}. Este trabajo realizado en colaboración dos alumnos participantes
 en la experiencia. El trabajo presenta el diseño de un agente para la competición a partir de una combinación de dos comportamientos básicos
 (Greedy y Lefty) y se utiliza un algoritmo genético GA para hacer un ajuste de los parámetros y así modificar el comportamiento del agente. 
 El agente se prueba en seis mapas diferentes ofrecidos por la organización de la competición y contra otros tres robots creados por otros
 usuarios para el evento. Los resultados de este trabajo nos indican \cite{carpio2013} que el ajuste paramétrico de un agente utilizando
 un algoritmo genético mejora la versión básica, llegando a ganar en ocasiones a competidores diseñados por otros participantes que terminaron 
 en posiciones de cabeza de la competición (993 y 165). La conclusión final del trabajo fue que la optimización de parámetros utilizando un
 algoritmo genético mejora significativamente las prestaciones  del agente en los juegos en tiempo real y que esta técnica puede obtener
 mejores resultados con buenas estrategias de planificación.