\myChapter{Conclusiones}\label{chap:conclusiones}


\begin{flushright}{\slshape
    "La ciencia no es sino una perversión de sí misma a menos que tenga como objetivo final 
	el mejoramiento de la humanidad".} \\ \medskip
    --- {Nikola Tesla}
\end{flushright}
 
\minitoc\mtcskip
\vfill


\section{Conclusiones} 

\lettrine{T}{ras} analizar los diferentes objetivos presentados y los resultados obtenidos, podemos concluir que 

\begin{itemize}
\item La metodología propuesta para el uso de la gamificación en el aprendizaje de la IA es adecuada y que obtiene mejoras significativas 
en aspectos como la motivación y la mejora de los conocimientos adquiridos. 

\item Que es posible introducir de forma satisfactoria este tipo de experiencias dentro de los planes
 de estudios tradicionales y que es posible compatibilizar el enfoque más tradicional de la enseñanza.

 \item Que en el presente trabajo encontrará una guía para poner en práctica una experiencia de gamificación en el aula con información sobre
 recursos necesarios y una orientación sobre la planificación de la actividad.

\item Que es posible utilizar la experiencia de gamificación en el aula como una herramienta que introduzca a los alumnos en la investigación. ~\\
 
\end{itemize} 

Además de las experiencias descritas en las publicaciones presentadas en esta tesis, se han desarrollado nuevas experiencias que pretenden 
seguir profundizando en el uso de la gamificación en el aula. 

Nuestras líneas de trabajos futuros están orientadas a

\begin{itemize}
\item El uso de la gamificación con el fin de realizar de forma colaborativa tareas complejas.

\item Ampliar el ámbito de futuros estudios de forma que se puedan implicar diferentes Universidades y obtener así datos más precisos sobre
 la influencia de este tipo de experiencias.
 
\item Analizar el posible uso de la gamificación para en otros ámbitos distintos a la educación como pueden ser el emprendimiento. En esta
 línea, para el curso 2015/2016 ya ha comenzado la organización de una competición de vehículos eléctricos solares denominada Desafío Solar 
 Costa de la Luz 2016 (DSCL 2016)que implicará a estudiantes de Ingeniería y de enseñanzas medias.
 \end{itemize}
 
 
